\section{Metodologia} \label{sec:metodologia}
Para atingir o objetivo proposto, a metodologia deste trabalho foi dividida da seguinte forma: (i) coleta dos dados de movimentação do gado; (ii) persistência dos dados; e, (iii) visualização dos dados de movimentação e demais funcionalidades;

\subsection{Coleta dos dados de movimentação do gado}

O objetivo principal deste trabalho é a criação de um ambiente de sistemas de informação que permita o monitoramento bovino através da análise de dados de movimentação dos animais. Dessa forma, este trabalho não se preocupa com a utilização de rede de sensores para a coleta dos dados georeferenciados. Assim, a captura do dados de trajetórias dos animais foi realizada por meio de um aplicativo desenvolvido para dispositivos móveis com sistema operacional Android como mostra a Figura \ref{figura:app_coleta_trajetorias}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \subfloat[nova-coleta][Nova coleta.]{
        \includegraphics[width=0.45\textwidth,height=0.38\textheight]{app_coleta_trajetoria/iniciar_coleta.png}
        \label{iniciar_coleta}
    }
    \subfloat[parar-coleta][Parar coleta.]{
        \includegraphics[width=0.45\textwidth,height=0.38\textheight]{app_coleta_trajetoria/parar_coleta.png}
        \label{parar_coleta}
    }
    \caption{Telas do aplicativo de coleta de trajetorias.}
    \label{figura:app_coleta_trajetorias}
\end{figure}
\FloatBarrier


A Figura \ref{iniciar_coleta} apresenta a tela de identificação do animal para iniciar a coleta dos dados de movimentação. A Figura \ref{parar_coleta} apresenta a tela dos dados de movimentação do animal naquele instante. Nessa tela, também é possivel encerrar a coleta. Este aplicativo permite a coleta de dados geográficos utilizando o GPS do smartphone sem a necessidade de conexão com a internet. Os dados coletados são: (i) latitude e longitude, (ii) informações do acelerômetro, e (iii) velocidade. Esses dados são armazenados em uma arquivo de texto no formato \texttt{txt}, organizados em colunas separados por ponto e vírgula conforme apresentado na Figura \ref{arquivo_app_coleta_trajetoria}.

\begin{figure}[hbt]
	\centering
	%width=0.5\textwidth,height=0.2\textheight
	\includegraphics[width=\textwidth,height=0.1\textheight]{arquivo_trajetoria.jpg}
	\caption{Exemplo de formato do arquivo gerado pelo aplicativo de coleta de trajetórias.}
	\label{arquivo_app_coleta_trajetoria}
\end{figure}
\FloatBarrier

O aplicativo foi instalado em dois smartphones da marca LG, modelo LG Optimus L5 Dual E615, com sistema operacional Android versão 4.0 (\textit{Ice Cream Sandwich}), como mostra a Figura \ref{figura:lg_e615}. Esses dispositivos possuem 4GB de memória interna, e 32 GB de memória expansível, ou seja, cartão de memória micro SD, pesam $120$ g, e possuem dimensões de $11,83$ cm de altura, $6,65$ cm de largura, e $9,86$ mm de espessura \cite{celularLG-L5:2017}.

\begin{figure}[hbt]
	\centering
	%width=0.5\textwidth,height=0.2\textheight
	\includegraphics[width=0.4\textwidth,height=0.3\textheight]{lg_e615.jpg}
	\caption{LG Optimus L5 Dual E615 utilizado para coletar dados de movimentação.}
	\fonte{\citeonline{celularLG-L5:2017}.}
	\label{figura:lg_e615}
\end{figure}

Também, foram realizados testes de duração da bateria e tamanho do arquivo gerado pelo aplicativo para saber quanto tempo o dispositivo poderia permanecer com o animal, qual o intervalo de tempo para a troca de baterias e qual o intervalo de tempo utilizado para a coleta dos dados de movimentação. Os testes consideraram cenários com e sem conexão à internet e com diferentes intervalos de tempo (15, 30 e 60 segundos) para a coleta dos dados de movimentação. Os resultados desse experimento são apresentados na Tabela \ref{tabela:tempo_duracao_bateria}. 

\begin{center}
    \label{table}
    \begin{table}[hbt]
        \centering
        \caption{Dados dos testes de tempo de duração de baterias e tamanho de arquivo.}
        \label{tabela:tempo_duracao_bateria}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{Dispositivo} & \multicolumn{3}{c|}{Tempo ($s$)} & \multicolumn{2}{c|}{Internet} & \multirow{2}{*}{Bateria (h)} & \multirow{2}{*}{Tam. Arquivo (kB)} & \multirow{2}{*}{N$^{\circ}$ Registros} \\ \cline{1-8}
		
		01 & 02 & 03 & 15 & 30 & 60 & sim & não & & & \\ \hline
 
        \textbullet & & & \textbullet &  & & & \textbullet & 26 & 550,1 & 6308 \\ \hline
        & \textbullet & & & \textbullet & & & \textbullet & 28 & 303,7 & 3483 \\ \hline
        & & \textbullet & & & \textbullet & & \textbullet & 38 & 209,8 & 2388 \\ \hline
 
        \textbullet & & & \textbullet &  & & \textbullet & & 15 & 320,0 & 3626 \\ \hline
        & \textbullet & & & \textbullet & & \textbullet & & 21 & 222,7 & 2542 \\ \hline
        & & \textbullet & & & \textbullet & \textbullet & & 24 & 129,3 & 1463 \\ \hline  
        \end{tabular}             
    \end{table}
\end{center}	

Considerando os resultados dos experimentos, decidiu-se que os registros dos dados de movimentação seriam coletados num intervalo de tempo 60 segundos. Também foi necessário utilizar conexão com a internet através dos dados móveis do celular com o objetivo de fornecer a localização do dispositivo em tempo real em caso de roubo ou perda no pasto. Para saber a localização do dispositivo foi utilizado o aplicativo \textit{Find My Device}\footnote{Disponével em: \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.adm}} (disponível no \textit{Google Play Store}), pois o aplicativo de coletas de trajetórias apresentado da Figura \ref{figura:app_coleta_trajetorias} ainda não possui sincronização automática com o servidor de banco de dados da solução proposta nesse trabalho.

%A conexão à internet também foi necessária pois, foi utilizado o aplicativo \textit{Find My Device}\footnote{Disponével em: \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.adm}} (disponível no \textit{Google Play Store}) que permite saber a localização do dispositivo em caso de perda ou roubo. Para isso habilitou-se os dados móveis do celular.

Os dispositivos foram anexados em cabrestos, como mostra a Figura \ref{fig:cabresto},  para serem carregados pelas vacas. Porém, antes da instalação dos equipamentos nos cabrestos, foi necessário acostumá-las a carregar o equipamento. Dessa forma, as vacas carregaram os cabrestos durante uma semana para a aceitação do objeto. Após o período de adpatação, os dispositivos foram anexados na parte superior do cabresto (localizado atrás do chife do animal) e envolvidos em um saco plástico para proteger contra eventos climáticos, como mostram as Figuras \ref{fig:betinha} e \ref{fig:dairy}. Devido a disponibilidade de cabrestos apenas dois animais foram escolhidos para realizar a coleta dos dados de movimentação. 

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm, height=5cm]{vacas/bucal.jpg}
    \caption{Cabresto utilizado para a instalação dos dispositivos.}    	\fonte{Mercado Livre.}
    %https://produto.mercadolivre.com.br/MLB-758854323-bucal-de-nylon-para-vaca-com-argola-_JM
    %https://http2.mlstatic.com/bucal-de-nylon-para-vaca-com-argola-D_NQ_NP_715409-MLB26834416241_022018-F.webp
    \label{fig:cabresto}
\end{figure}


 \FloatBarrier
\begin{figure}[ht]
 \centering
 \subfloat[]{
 \includegraphics[width=0.4\textwidth,height=0.32\textheight, angle=-90]{vacas/betinha_3.jpg}
 \label{fig:betinha}
 }
 \subfloat[]{
 	\includegraphics[width=0.4\textwidth,height=0.32\textheight, angle=-90]{vacas/dairy_2.jpg}
 	\label{fig:dairy}
 }
 \caption{Dispositivos anexados no cabresto.}
   \label{fig:betinha_dairy}
 \end{figure}
 
Foram coletados dados de movimentação de duas vacas, ambas no do lote ``novilha'', no entanto uma delas, \texttt{vaca-01} (Figura \ref{fig:betinha}), pertencia ao status reprodutivo ``a confirmar'', ou seja, recém inseminada, e outra, \texttt{vaca-02} (Figura \ref{fig:dairy}), pertencia a categoria ``terneira''. A coleta teve duração de 5 dias, compreendendo os dias 11 a 15 de julho de 2017. A troca de baterias aconteceu todos os dias no período das 8:00 e 9:00 horas da manhã. Durante esse perído, houveram dois dias em que a coleta de dados da \texttt{vaca-02} foram compromentidos, pois o dispositivo foi encontrado no meio do pasto. Isso pode ter acontecido por não aceitação do peso do equipamento após ter sido anexado no cabrestro.

%Os dados de movimentação das duas vacasforam coletados num perído de 5 dias, no mês de junho de 2017. No entanto devido a rejeição do disposivo por um dos animais, a

%O processo de coleta de dados de movimentação iniciou em . Assim foram instalados para dar início ao processo de coleta de trajetórias. Os dispositivos foram 

A Tabela \ref{tabela:resumo_dados_trajetorias} apresenta um resumo dos dados das trajetórias coletadas contendo a identificação da trajetória, quantidade de pontos, tempo de duração, comprimento e velociadade média. Ao todo foram coletadas 8 trajetórias, sendo 5 da \texttt{vaca-01} e 3 da \texttt{vaca-02}.

%\pgfplotstabletypeset[col sep=comma, columns={ID Trajetória, N Pontos, Comprimento, Velocidade Média}]{dadostrajetorias.csv}

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Resumo de dados das trajetórias}
	\csvautotabular{dadostrajetorias.csv}
	\label{tabela:resumo_dados_trajetorias}
\end{table}
\FloatBarrier


\subsection{Persistência dos dados} \label{subsection:persistencia_dados}

Os dados envolvidos com o presente trabalho são caracterizados por dados geográficos (pontos, linhas e polígonos) e dados não geográficos (textos, números, booleanos, etc). Para persistir esses dados de maneira adequada foi necessário escolher um SGBD com suporte para ambos os tipos de dados. O PostGIS é uma extensão do PostgresSQL que permite o armazenamento e a manipulação de dados espaciais. Assim, foi utilizado o BD PostgresSQL, na versão 9.4, juntamente com a extensão PostGIS, na versão 2.2.																	

Para que o sistema seja flexível e funcione de forma independete a modelagem dos dados foi desenvolvida em módulos. Além disso, a modelagem proprosta permite o acoplamento de novos módulos no futuro. O presente trabalho, possui três módulos: \texttt{app\_bovino}, \texttt{app\_geografico} e \texttt{app\_trajesim} que são apresentados a seguir e podem ser visualizados na Figura \ref{figura:modelagem}.

\begin{itemize}
 \item \textbf{\texttt{app\_bovino}}:  contém dados referentes ao cadastro e descarte de bovinos, cadastro de espermas, cadastro de inseminações, acompanhamento de gestações, status reprodutivo, lote e categoria dos animais. Este módulo é caracterizado por dados não geográficos e os tipos de dados encontrados são: \texttt{integer}, \texttt{varchar}, \texttt{boolean}, \texttt{date} e \texttt{datetime}.
 
 \item \textbf{\texttt{app\_geografico}}: contém dados referentes ao espaço geográfico que o bovino está inserido, ou seja, a descrição e delimitação da propriedade e da área de pastagem, bem como a identificação e delimitação de vias de acesso e edificações pertencentes a propriedades. Esse módulo é caracterizado por dados geográficos e não geográficos. Os tipos de dados encontrados são: \texttt{integer}, \texttt{varchar}, \texttt{boolean}, \texttt{date} e \texttt{polygon}.
 
 
 \item \textbf{\texttt{app\_trajesim}}: contém dados referentes a movimentação dos animais, ou seja, dados das trajetórias dos animais, como comprimento, tempo de duração e velocidade média da trajetória, dados dos pontos das trajetórias, informações do acelerômetro. Além disso, possui dados das pesquisas realizadas por meio do sistema para obter informações de similaridade entre as trajetórias dos animais. Esse módulo é caracterizado por dados geográficos e não geográficos. Os tipos de dados encontrados são: \texttt{integer}, \texttt{varchar}, \texttt{float}, \texttt{array}, \texttt{datetime}, \texttt{point}, \texttt{linestring} e \texttt{polygon}.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[height=\textwidth, width=\textheight, angle=90]{imagens/modelagem/modelagem.pdf}
	\caption{Modelagem do Banco de Dados do Sistema.}
	\label{figura:modelagem}
\end{figure}
\FloatBarrier


\begin{comment}
\afterpage{
	% muda para a3
	\clearpage
	\KOMAoptions{paper=A3,paper=landscape,pagesize}
	\recalctypearea
	
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[height=\textheight, width=\textwidth]{imagens/modelagem/modelagem.pdf}
		\caption{Modelagem do Banco de Dados do Sistema.}
		\label{figura:modelagem}
	\end{figure}
	
	% muda para a4
	\clearpage
	\KOMAoptions{paper=A4,pagesize}
	\recalctypearea
}

\newpage
\end{comment}

A persistência dos dados presentes nos arquivos de coleta de movimentação dos bovinos foi realizada por meio da linguagem SQL. Para isso, os registros desses arquivos foram processados utilizando expressões regulares para extrair os dados de interesse e construir as consultas de inserção. Além disso, os pontos de delimitação do polígono do campus e dos piquetes de pastagem --- identificados, respectivamente, como propriedade e loteamento na modelagem --- foram definidos utlizando o software QGIS na versão 2.8. Posteriormente, os pontos foram exportados para um arquivo do tipo \texttt{csv}, utilizando a opção do menu \textit{MMQGIS > Import/Export}, como mostra a Figura \ref{figure:qgis-export-csv}. A manipulação e inserção desses registros também fez uso de expressões regulares e linguagem SQL.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, height=0.35\textheight]{imagens/qgis-delimitacao-propriedade-loteamento.png}
	\caption{Delimitação georreferenciada dos polígonos utilizados.}
	\label{figure:qgis-export-csv}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Visualização dos dados de movimentação e demais funcionalidades}
Para a construção do sistema web foram utilizados a linguagem de programação Python na versão 2.7, o framework de desenvolvimento web Django na versão 1.8 e a API do Google para o desenvolvimento de mapas chamada Google Maps JavaScript API.

Os grupos de funcionalidades do sistema estão organizados da seguinte forma:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Manter registro}: essa funcionalidade também é conhecida como CRUD \footnote{CRUD é um acrônimo, em inglês, das quatro operações básicas efetuadas em um banco de dados: \textit{Create} (criar), \textit{Read} (ler ou recuperar), \textit{Update} (editar) e \textit{Delete} (excluir) \cite{silberschatz:1999}.} e compreende as telas de criação, leitura, edição e exclusão dos dados do \texttt{app\_bovino} apresentados na Seção \ref{subsection:persistencia_dados}. Em outras palavras, atende os objetivos específicos de:
		\subitem - cadastro de bovinos;
		\subitem - cadastro de um banco de espermas disponíveis para a inseminação artificial;
		\subitem - cadastro de inseminações artificiais;
		\subitem - cadastro e acompanhamento das gestações;
		\subitem - cadastro e acompanhamento do status reprodutivo das vacas; 
		\subitem - cadastro e acompanhamento do lote e da categoria dos bovinos;
		\subitem - registro de animais que não fazem mais parte do rebanho.

	\item \textbf{Relatório de movimentação dos bovinos}: apreseta um resumo de dados sobre a movimentação dos animais, como: (i) o comprimento da trajetória; (ii) a quantidade de trajetórias e pontos de trajetórias geradas pelo animal; e,  (iii) a velocidade mínima, máxima e média de movimentação do animal. A apresentação do resumo de dados está disposta em uma tabela juntamente com um filtro de pesquisa que permite filtrar a data inicial e final para a visualização do relatório de movimentação dos animais.
			
	\item \textbf{Apresentação dos dados de movimentação}: compreende na apresentação das trajetórias dos animais no mapa disponibilizado pela API do Google. Além da apresentação das trajetórias é possível visualizar as informações da trajetória ao clicar sobre ela. As informações disponíveis sobre cada trajetória são as mesmas que compõem o relatório de movimentação dos bovinos.
	
	\item \textbf{Análise de similaridade entre as trajetórias}: objetiva auxiliar profissionais especializados na identificacação de similaridade entre trajetórias através do tempo de duração, comprimento e formato das trajetórias. Para que seja possível identificar similaridade de forma, foi utilizado o método de correlação estatística de vetores de deflexão angular proposto por \citeonline{melo:2016}, conforme apresentado no Capítulo \ref{cap:conceitos}.\\
	
	Esta funcionalidade é compreendida em 5 etapas visuais, como mostra a Figura \ref{figura:esquema-etapas-trajesim}. A primeira etapa permite filtrar um intervalo de tempo, ou seja, data inicial e final, que se deseja analisar. A segunda, é responsável pela delimitação da região que se deseja analisar. Na terceira etapa, seleciona-se uma trajetória que será utilizada como referência na análise dos dados, ou seja, toda a análise de similaridade irá considerar os dados da trajetória selecionada nesta etapa. Na quarta etapa são definidos os percentuais de similaridade que deseja-se encontrar nas variáveis tempo de duração, comprimento e forma. A quinta, apresenta os resultados da análise.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[height=0.6\textheight, width=0.6\textwidth]{imagens/etapas-trajesim.jpg}
	\caption{Etapas da análise de similaridade entre trajetórias.}
	\label{figura:esquema-etapas-trajesim}
\end{figure}

No Capítulo \ref{cap:aplicacao} são apresentados os resultados visuais do desenvolvimento dos grupos de funcionalidades aqui descritos.